{
  "questions": [
    {
      "question": "“Molla Nəsrəddin” jurnalı neçə il fəalliyyət göstərmişdi?",
      "options": [
        "16 il",
        "17 il",
        "20 il",
        "30 il",
        "25 il"
      ],
      "answer": "25 il"
    },
    {
      "question": "SSRİ Ali Soveti Rəyasət heyətinin qərarı ilə Zaqafqaziya Müsəlmanlarının Ruhani İdarəsinin təşkil olunmasından neçə il əvvəl 402 - ci milli diviziya təşkil olunmuşdur?",
      "options": [
        "11 il",
        "7 il",
        "5 il",
        "8 il",
        "3 il"
      ],
      "answer": "3 il"
    },
    {
      "question": "1402 – ci ildə Teymurun Osmanlı sultanı I Bəyazidlə vuruşmasında Azərbaycan hökmdarları ona kömək etmişdi:",
      "options": [
        "Qara Məhəmməd və Sultan Əhməd",
        "Şeyx Üveys və Qara Yusif",
        "Uzun Həsən və Şeyx Səfiyyədin",
        "Sultan Hüseyn və Qara İskəndər",
        "I İbrahim və Seyid Əhməd"
      ],
      "answer": "I İbrahim və Seyid Əhməd"
    },
    {
      "question": "Rus işğalından sonra Yelizavetpol adlanmağa başladı:",
      "options": [
        "Bakı şəhəri",
        "Dərbənd şəhəri",
        "Quba şəhəri",
        "Şuşa şəhəri",
        "Gəncə şəhəri"
      ],
      "answer": "Gəncə şəhəri"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan Respublikasının milli ordu hissələrinin təşkili və silah- sursatla təminatında böyük rol oynamışdı:",
      "options": [
        "ATƏT-in Budapeşt sammiti",
        "ATƏT-in Helsinki sammiti",
        "Bişkek protokolu",
        "Alma - Ata sazişi",
        "Daşkənd müqaviləsi"
      ],
      "answer": "Daşkənd müqaviləsi"
    },
    {
      "question": "Qafqaz əyalətləri bir inzibati idarədə - Qafqaz canişinliyində birləşdirildi",
      "options": [
        "1840-cı ildə",
        "1834-cü ildə",
        "1850-ci ildə",
        "1830-cu ildə",
        "1844-cü ildə"
      ],
      "answer": "1844-cü ildə"
    },
    {
      "question": "XI əsrin 60-cı illərinin əvvəllərində Şirvanda, Təbrizdə, Salmasda, Xoyda xalq kütlələrinin feodal zülmünə qarşı baş vermiş çıxışlarının səbəbi nə idi?",
      "options": [
        "Gürcülərin işğalçı yürüşləri",
        "Slavyanların işğalçı yürüşləri",
        "Səlcuqların yürüşləri",
        "Səlcuqların Şirvanşahlar dövlətini özlərinə tabe etməsi",
        "Xəracın məbləği və toplanma qaydası"
      ],
      "answer": "Xəracın məbləği və toplanma qaydası"
    },
    {
      "question": "1787 – ci ildə Quba xanlığı tərəfindən Peterburqa göndərilən  elçi heyyətinə kim rəhbərlik edirdi?",
      "options": [
        "Şeyx Əli Şirazi",
        "Fərhad xan Qaramanlı",
        "Mirzə bəy Cavanşir",
        "Sadiq bəy Əfşar",
        "Mirzə Sadiq Məmmədvəliyev"
      ],
      "answer": "Mirzə Sadiq Məmmədvəliyev"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan  bəylərinin öz torpaqları üzərində tam mülkiyyətçilik  hüququnu təsdiq edən  qanun verilmişdi:",
      "options": [
        "1839- cu ildə",
        "1848- ci ildə",
        "1825- ci ildə",
        "1835- ci ildə",
        "1846- cı ildə"
      ],
      "answer": "1846- cı ildə"
    },
    {
      "question": "Hansı xanlığın Quba xanlığına birləşdirilməsi ilə Şimal - Şərqi Azərbaycan torpaqlarının birləşdirilməsi başa çatdı:",
      "options": [
        "Talış xanlığı",
        "Bakı xanlığı",
        "Dərbənd xanlığı",
        "Cavad xanlığı",
        "Şəki xanlığı"
      ],
      "answer": "Şəki xanlığı"
    },
    {
      "question": "II Vaçe II Yezdəgirdin vəfatından sonra Sasanilərdə baş verən hadisələrdən istifadə edərək:",
      "options": [
        "Bizansın göndərdiyi elçiləri qəbul edib, saziş imzaladı",
        "İberiya ilə ittifaqa girərək sasanilərə qarşı mübarizəyə başladı",
        "Albaniyada sasani mərzbanlığını ləğv etdi",
        "Albaniyanın qərb vilayətlərində öz müstəqilliyini bərpa etdi",
        "Albaniyada xristianlığı yaymaq məqsədilə sasani hakimiyyətinin tabeliyindən çıxdı"
      ],
      "answer": "Albaniyada xristianlığı yaymaq məqsədilə sasani hakimiyyətinin tabeliyindən çıxdı"
    },
    {
      "question": "Nəsli qəbilə quruluşunun əsasını təşkil edirdi:",
      "options": [
        "əqli və fiziki cəhətdən inkişaf etmiş tayfaların birliyi",
        "eyni dildə danışan bir neçə qəbilələrin birliyi",
        "bir neçə insan sürüsünün vahid birliyi",
        "eyni dildə danışan bir neçə tayfanın birliyi",
        "qan qohumluğuna malik insanların qəbilə birliyi"
      ],
      "answer": "qan qohumluğuna malik insanların qəbilə birliyi"
    },
    {
      "question": "Rəvvadilər dövləti səlcuqların vassallığını qəbul etməyə məcbur oldu?",
      "options": [
        "1064-ci ildə",
        "1055-ci ildə",
        "1037-ci ildə",
        "1227-ci ildə",
        "1054-cü ildə"
      ],
      "answer": "1054-cü ildə"
    },
    {
      "question": "Atropatenanın Parfiya ilə  birgə  Romaya qarşı apardığı  döyüş neçənci ildə baş  vermişdir:",
      "options": [
        "e.ə. 65- ci ildə",
        "e.ə.220- ci ildə",
        "e.ə.35- ci ildə",
        "e.ə. 66- cı ildə",
        "e.ə 53- cü ildə"
      ],
      "answer": "e.ə 53- cü ildə"
    },
    {
      "question": "1395- ci ildə dağılan Qaraqoyunlu ittifaqını  yenidən  bərpa  etdi:",
      "options": [
        "Bayram xoca",
        "Əbu Səid",
        "İsfəndiyar",
        "Cahanşah",
        "Qara Yusif"
      ],
      "answer": "Qara Yusif"
    },
    {
      "question": "İlk dəfə “alban” adı qaynaqlarda işlədilməyə başlamışdır:",
      "options": [
        "e.ə.V əsrdə",
        "e.ə.VIII əsrdə",
        "II əsrdə",
        "e.ə IV əsrdə",
        "e.ə.I-e.I əsrdə"
      ],
      "answer": "e.ə.I-e.I əsrdə"
    },
    {
      "question": "1852-ci ildə Şimali Azərbaycanda tətbiq edilən yeni vergi sisteminə əsasən dövlət kəndliləri:",
      "options": [
        "Vergiləri məhsulla ödəməli idilər",
        "\"Həyat vergisi\" ödəməli idilər",
        "Bütün vergi və mükəlləfiyyətlərdən azad idilər",
        "Çöpbaşı ödəməli idilər",
        "Vergiləri xəzinəyə pulla ödəməli idilər"
      ],
      "answer": "Vergiləri xəzinəyə pulla ödəməli idilər"
    },
    {
      "question": "Alban  hökmdarı Cavanşirin VII əsrin 60- cı illərində Ərəb  xilafətinə qarşı siyasətini dəyişməsinin səbəbi:",
      "options": [
        "Xəzərlərlə  yaxınlaşmaq  istəyi",
        "Ölkə  daxilində üsyanları yatırmaq üçün ərəblərdən yardım almağa ehtiyac duyması",
        "Ərməniyyə torpaqlarını tutmaq istəyi",
        "Bizans  torpaqlarını işğal etmək  arzusu",
        "Ərəb  xilafəti kimi güclü bir dövlətin himayəsini qazanmaq istəyi"
      ],
      "answer": "Ərəb  xilafəti kimi güclü bir dövlətin himayəsini qazanmaq istəyi"
    },
    {
      "question": "Mərzban ibn Məhəmmədin ölümündən sonra Salarilər dövləti üçün səciyyəvidir:",
      "options": [
        "Salarilər dövləti Səlcuqlardan asılı vəziyyətə düşdü",
        "Dövlətdə iqta torpaqlarının paylanılması dayandırıldı",
        "Slavyanların ölkəyə hücumu müntəzəm xarakter aldı",
        "Salarilər dövləti süqut etdi",
        "Oğulları ilə qardaşı arasında hakimiyyət uğrunda mübarizə başladı"
      ],
      "answer": "Oğulları ilə qardaşı arasında hakimiyyət uğrunda mübarizə başladı"
    },
    {
      "question": "Əkinçilik və maldarlıqla yanaşı, eneolit əhalisi:",
      "options": [
        "əmək alətləri təkmilləşmiş,xışdan istifadə etmişlər.",
        "toxa əkinçiliyini inkişaf etdirmiş, tuncdan bəzək əşyaları düzəltmişlər",
        "maldar və əkinçi tayfalarına bölünmüşdülər.",
        "Ön Asiya ilə əlaqə yaradılmış,maldarlıq əsas peşəyə çevrilmişdir.",
        "ərzağa olan tələbatın bir qismini ovçuluq və balıqçılıq vasitəsilə təmin edirdilər."
      ],
      "answer": "ərzağa olan tələbatın bir qismini ovçuluq və balıqçılıq vasitəsilə təmin edirdilər."
    }
  ],
  "answers": [
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null
  ]
}